回朔經典 論持久戰 by 偉大的領導人

陳雲

Too long but dun TLDR

面對懸殊的戰爭 - 我們應該如何得勝
節錄
問題的提起
1.抗戰以前，存在著許多亡國論的議論。例如說：“中國武器不如人，戰必敗。”“如果抗戰，必會作阿比西尼亞
2.在全體上，運動戰是主要的，游擊戰是輔助的﹔在部分上，游擊戰是主要的，運動戰是輔助的
3.問：在甚麼條件下，中國能戰勝並消滅日本帝國主義的實力呢？
答：要有三個條件﹔第一是中國抗日統一戰線的完成﹔第二是國際抗日統一戰線的完成﹔第三是 日本國內人民和日本殖民地人民的革命運動的興起。就中國人民的立場來說，三個條件中，中國人民的大聯合是主要的。
4.問：假如戰爭拖得很長，日本沒有完全戰敗，共產黨能否同意講和，并承認日本統治東北？
答：不能。中國共產黨和全國人民一樣，不容許日本保留中國的寸土。
5. 中國軍隊要勝利，必須在廣闊的戰場上進行高度的運動戰，迅速地前進和迅速地后退，迅速地集中和迅速地分散。這就是大規模的運動戰，而不是深溝高壘、層層設防、專靠防御工事的陣地戰這并不是說要放棄一切重要的軍事地點，對于這些地點，衹要有利，就應配置陣地戰。

6.除了調動有訓練的軍隊進行運動戰之外，還要在農民中組織很多的游擊隊。
7.中國農民有很大的潛伏力，衹要組織和指揮得當，能使日本軍隊一天忙碌二十四小時，使之疲于奔命。

問題的根據
1.日本雖能得到國際法西斯國家的援助，但同時卻又不能不遇到一個超過其國際援助力量的國際反對力量。這后一种力量將逐漸增長，終究不但將把前者的援助力量抵消，并將施其壓力于日本自身。
2. 由于中國戰爭的進步性、正義性而產生出來的國際廣大援助，同日本的失道寡助又恰恰相反。總起來說，中國的短處是戰爭力量之弱，而其長處則在其戰爭本質的進步性和正義性，在其是一個大國家，在其國際形勢之多助。

駁亡國論
1. 此次戰爭發動于世界帝國主義首先是法西斯國家大崩潰的前夜，敵人也正是為了這一點才舉行這個帶最后掙扎性的冒險戰爭。
2.今天中國的進步在什么地方呢？在于它已經不是完全的封建國家，已經有了資本主義，有了資產階級和無產階級，有了已經覺悟或正在覺悟的廣大人民
3.今天的世界的人民運動，正在以空前的大規模和空前的深刻性發展著。

妥協還是抗戰？腐敗還是進步？
1.妥協的問題是有其社會根源的，這個社會根源存在，妥協問題就不會不發生。但妥協是不會成功的。
2.中國降了，任何人都要做亡國奴。敵人的這一掠奪的即滅亡中國的政策，分為物質的和精神的兩方面，都是普遍地施之于中國人的﹔不但是對下層民眾，而且是對上層成分
3.中國堅持抗戰的因素有三個：其一，共產黨，這是領導人民抗日的可靠力量。又其一，國民黨，因其是依靠英美的，英美不叫它投降，它也就不會投降。又其一，別的黨派，大多數是反對妥協、擁護抗戰的。
4.今天全國人民有一种希望，認為國際力量必將逐漸增強地援助中國。這种希望不是空的

為什么是持久戰？
1.戰爭過程中，衹要我能運用正确的軍事的和政治的策略，不犯原則的錯誤，竭盡最善的努力，敵之不利因素和我之有利因素均將隨戰爭之延長而發展，必能繼續改變著敵我強弱的原來程度，繼續變化著敵我的優劣形勢。

持久戰的三個階段
1.第二步階段，可以名之曰戰略的相持階段。第一階段之末尾，由于敵之兵力不足和我之堅強抵抗，敵人將不得不決定在一定限度上的戰略進攻終點，到達此終點以后，即停止其戰略進攻，轉入保守占領地的階段。
2.因此第二階段仍將有廣大的戰爭。此階段中我之作戰形式主要的是游擊戰，而以運動戰輔助之。
3.“唯武器論”，是戰爭問題中的機械論，是主觀地和片面地看問題的意見。我們的意見与此相反，不但看到武器，而且看到人力。武器是戰爭的重要的因素，但不是決定的因素，決定的因素是人不是物

犬牙交錯的戰爭
1.內線和外線──抗日戰爭是整個處于內線作戰的地位的﹔但是主力軍和游擊隊的關系，則是主力軍在內線，游擊隊在外線，形成夾攻敵人的奇觀。各游擊區的關系亦然。各個游擊區都以自己為內線，而以其他各區為外線，又形成了很多夾攻敵人的火線。
2.有后方和無后方──利用國家的總后方，而把作戰線伸至敵人占領地之最后限界的，是主力軍。脫离總后方，而把作戰線伸至敵后的，是游擊隊。但在每一游擊區中，仍自有其小規模的后方，并依以建立非固定作戰線。

能動性在戰爭中

1.指導戰爭的人們不能超越客觀條件許可的限度期求戰爭的胜利，然而可以而且必須在客觀條件的限度之內，能動地爭取戰爭的胜利。
2.我們不贊成任何一個抗日戰爭的指揮員，离幵客觀條件，變為亂撞亂碰的魯莽家，但是我們必須探明提倡每個抗日戰爭的指揮員變為勇敢而明智的將軍。

戰爭的目的
1.戰爭是流血的政治，是要付代价的，有時是极大的代价。部分的暫時的犧牲（不保存），為了全体的永久的保存。

主動性，靈活性，計畫性
1. 戰爭力量的主動地位，自然以戰略的進攻戰為較能掌握和發揮，然而貫徹始終和普及各地的主動地位，即絕對的主動權，衹有以絕對優勢對絕對劣勢才有可能。
2.錯覺和不意，可以喪失優勢和主動。因而有計划地造成敵人的錯覺，給以不意的攻擊，是造成優勢和奪取主動的方法，而且是重要的方法。錯覺是什么呢？“八公山上，草木皆兵”[34]，是錯覺之一例。“聲東擊西”，是造成敵人錯覺之一法。

運動戰，游擊戰，陣地戰
1.運動戰的特點之一，是其流動性，不但許可而且要求野戰軍的大踏步的前進和后退。
2.運動戰是主要的，游擊戰是輔助的，說的是解決戰爭的命運，主要是依靠正規戰，尤其是其中的運動戰，游擊戰不能擔負這种解決戰爭命運的主要責任。
3.游擊戰在整個抗日戰爭中的戰略地位，僅僅次于運動戰，因為沒有游擊戰的輔助，也就不能戰勝敵人。